%TIPO DE DOCUMENTO
\documentclass[11pt,latterpaper]{article}
%ajustar margen
\usepackage{geometry}
%CODIFICACION
\usepackage[utf8]{inputenc}
% INSERTAR IMAGENES
\usepackage{graphicx}
% PONER EN ESOPAÑOL 
\usepackage[spanish]{babel}
%LINK
\usepackage{hyperref}
% QUITAR LA CEPARACION DE LAS LISTAS ITEMIZE 
\usepackage{enumitem}
% LIBRERIA MATEMATICA PARA AGREGAR FUNCIONES
\usepackage{amsmath}
%https://es.overleaf.com/learn/latex/Code_listing
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
%path de las imagenes
\graphicspath{{./imagen/}}

%ajustar colores
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}


\title{ Zabbix}\author{Ema}

\date{\today}

%AJUSTAR MARGEN
\geometry{
    top=2cm, % Margen superior
    bottom=2cm, % Margen inferior
    left=2.5cm, % Margen izquierdo
    right=2.5cm, % Margen derecho
}

\begin{document}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		%		\includegraphics[height=5cm]{fich.png}
	\end{figure}
	\huge\textbf{Instalacion Zabbix\\
		QEMU/KVM} \\
	\vspace{40mm}
	\LARGE\textbf{Zabbix: }\huge\textbf{ZABBIX}\\
	\vspace{4mm}
	\LARGE\textbf{Zabbix: }\huge\textbf{test}
	\vspace{40mm}

	\LARGE\textbf{Humano: }\LARGE\textbf{Ema}
\end{center}
\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{ZABBIX - INSTALACIÓN}

\subsection{Repositorio}

\subsubsection{Debian 12}.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix repositorio]
  
wget https://repo.zabbix.com/zabbix/6.4/debian/pool/main/z/zabbix-release/zabbix-release_6.4-1+debian12_all.deb
dpkg -i zabbix-release_6.4-1+debian12_all.deb
apt update 
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ubuntu 24.04 noble}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix repositorio]
wget https://repo.zabbix.com/zabbix/6.4/ubuntu/pool/main/z/zabbix-release/zabbix-release_6.4-1+ubuntu24.04_all.deb
dpkg -i zabbix-release_6.4-1+ubuntu24.04_all.deb
apt update 
\end{lstlisting}

\subsection{Instalacion Zabbix server, frontend, agent}

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item \textbf{zabbix-server-mysql: } Este paquete instala el servidor de Zabbix con soporte para MySQL.
	\item \textbf{zabbix-frontend-php: } Este paquete proporciona la interfaz web de Zabbix.
	\item \textbf{zabbix-apache-conf: }  Este paquete proporciona la configuración predeterminada de Apache para alojar la interfaz web de Zabbix.
	\item \textbf{zabbix-sql-scripts: }  Este paquete contiene los scripts SQL que son necesarios para inicializar la base de datos de Zabbix.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix instalacion]
apt install zabbix-server-mysql zabbix-frontend-php zabbix-apache-conf zabbix-sql-scripts zabbix-agent
\end{lstlisting}


\subsection{Crear Base de Datos}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Mysql Base de datos]
mysql -uroot -p
password
mysql> create database zabbix character set utf8mb4 collate utf8mb4_bin;
mysql> create user zabbix@localhost identified by 'password';
mysql> grant all privileges on zabbix.* to zabbix@localhost;
mysql> set global log_bin_trust_function_creators = 1;
mysql> quit; 

\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item Cambiar el password por defecto.
\end{itemize}


importar el esquema y los datos iniciales a la base de datos de zabbix. Se pedira el password del usuario zabbix creado anterior mente.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix script]
 zcat /usr/share/zabbix-sql-scripts/mysql/server.sql.gz | mysql --default-character-set=utf8mb4 -uzabbix -p zabbix
\end{lstlisting}

Deshabilar la opción \textbf{log\_bin\_trust\_function\_creators} después de importar el esquema de la base de datos, para limitar la capacidad de usuarios no privilegiados.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Mysql]
mysql -uroot -p
password
mysql> set global log_bin_trust_function_creators = 0;
mysql> quit; 
\end{lstlisting}



\subsection{Configurar zabbix}

Editar el archivo \textit{/etc/zabbix/zabbix\_server.conf} .

\begin{itemize}
	\item Se debe colocar el password del usuario zabbix.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix passwordDB]
 DBPassword=password 
\end{lstlisting}

\subsection{Iniciar Zabbix server y Zabbix agent}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix Iniciar]
systemctl restart zabbix-server zabbix-agent apache2
systemctl enable zabbix-server zabbix-agent apache2 
\end{lstlisting}

\subsection{LOCALE}

Editar el archivo \textit{/etc/locale.gen} descomentando es\_ES UTF8 para colocar la interfaz web en Español.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Locale Español]
locale -a
 vi /etc/locale.gen
 locale-gen
\end{lstlisting}

\section{CREAR HOST}

Instalacion de Zabbix-agent:

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix Agentl]
wget https://repo.zabbix.com/zabbix/6.4/debian/pool/main/z/zabbix-release/zabbix-release_6.4-1+debian12_all.deb
dpkg -i zabbix-release_6.4-1+debian12_all.deb
apt update
apt install zabbix-agent
systemctl restart zabbix-agent
systemctl enable zabbix-agent 
\end{lstlisting}


Editar el archivo \textit{/etc/zabbix/zabbix\_agentd.conf}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=zabbix conf]
Server=10.0.0.111 #ip servidor zabbix 
ServerActive=10.0.0.111 # ip servidor zabbix 
Hostname=PC1 # Hostname 
TLSConnect=psk #Pre Shared Key
TLSAccept=psk
TLSPSKIdentity=PC1
TLSPSKFile=/opt/zabbix.key #path de la clave

\end{lstlisting}

Generar clave hexadeciamal de 32bit

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=openssl rand]
openssl rand -hex 32 > /opt/zabbix.key
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}
\includegraphics[height=8.5cm]{host-pc1.png}

\vspace{5mm}
Agregar Plantilla:\\

\includegraphics[height=7.3cm]{zabbix-agent-active.png}

\vspace{5mm}

Configurar Cifrado:\\
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[height=5.1cm]{cifrado.png}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[height=1.43cm]{cifrado2.png}
\end{figure}


\section{DOCKER COMPOSE}

\textbf{Instalacion de Docker Compose - Debian / Ubuntu:}
%https://wiki.crowncloud.net/?How_to_Install_and_use_Docker_Compose_on_Debian_12

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Install docker-compose]

curl -L "https://github.com/docker/compose/releases/download/v2.18.1/docker-compose-$(uname -s)-$(uname -m)" -o /usr/local/bin/docker-compose 

chmod +x /usr/local/bin/docker-compose 

docker-compose --version

apt update

apt upgrade

apt install apt-transport-https ca-certificates curl gnupg-agent software-properties-common

curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | apt-key add -
add-apt-repository "deb [arch=amd64] https://download.docker.com/linux/ubuntu \$(lsb_release -cs) stable"

apt install docker-ce

\end{lstlisting}

\textbf{Archivo yaml: }

\begin{lstlisting}[language=python, caption=docker compose]


version: '3.5'

services:

  server:
    image: zabbix/zabbix-server-pgsql:alpine-5.4-latest
    ports:
      - "10051:10051"
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro
      - /etc/timezone:/etc/timezone:ro 
      - ./zbx_env/usr/lib/zabbix/alertscripts:/usr/lib/zabbix/alertscripts:ro
      - ./zbx_env/usr/lib/zabbix/externalscripts:/usr/lib/zabbix/externalscripts:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/export:/var/lib/zabbix/export:rw
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/modules:/var/lib/zabbix/modules:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/enc:/var/lib/zabbix/enc:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/ssh_keys:/var/lib/zabbix/ssh_keys:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/mibs:/var/lib/zabbix/mibs:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/snmptraps:/var/lib/zabbix/snmptraps:ro
    restart: always
    depends_on:
      - postgres-server
    environment:
      - POSTGRES_USER=zabbix
      - POSTGRES_PASSWORD=zabbix
      - POSTGRES_DB=zabbixNew
      - ZBX_HISTORYSTORAGETYPES=log,text #Zabbix configuration variables
      - ZBX_DEBUGLEVEL=1
      - ZBX_HOUSEKEEPINGFREQUENCY=1
      - ZBX_MAXHOUSEKEEPERDELETE=5000
      - ZBX_PROXYCONFIGFREQUENCY=3600

  web-nginx-pgsql:
    image: zabbix/zabbix-web-nginx-pgsql:alpine-5.4-latest
    ports:
      - "8080:8080"
      - "8443:8443"
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro
      - /etc/timezone:/etc/timezone:ro
      - ./zbx_env/etc/ssl/nginx:/etc/ssl/nginx:ro
      - ./zbx_env/usr/share/zabbix/modules/:/usr/share/zabbix/modules/:ro
    healthcheck:
      test: ["CMD", "curl", "-f", "http://localhost:8080/"]
      interval: 10s
      timeout: 5s
      retries: 3
      start_period: 30s
    sysctls:
      - net.core.somaxconn=65535
    restart: always
    depends_on:
      - server
      - postgres-server
    environment:
      - POSTGRES_USER=zabbix
      - POSTGRES_PASSWORD=zabbix
      - POSTGRES_DB=zabbixNew
      - ZBX_SERVER_HOST=server
      - ZBX_POSTMAXSIZE=64M
      - PHP_TZ=Europe/Moscow
      - ZBX_MAXEXECUTIONTIME=500
      
  agent:
    image: zabbix/zabbix-agent:alpine-5.4-latest
    ports:
      - "10050:10050"
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro
      - /etc/timezone:/etc/timezone:ro
      - ./zbx_env/etc/zabbix/zabbix_agentd.d:/etc/zabbix/zabbix_agentd.d:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/modules:/var/lib/zabbix/modules:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/enc:/var/lib/zabbix/enc:ro
      - ./zbx_env/var/lib/zabbix/ssh_keys:/var/lib/zabbix/ssh_keys:ro
    privileged: true
    pid: "host"
    restart: always
    depends_on:
      - server
    environment:
      - ZBX_SERVER_HOST=server
      
  snmptraps:
    image: zabbix/zabbix-snmptraps:alpine-5.4-latest
    ports:
      - "162:1162/udp"
    volumes:
      - ./snmptraps:/var/lib/zabbix/snmptraps:rw
    restart: always
    depends_on:
      - server
    environment:
      - ZBX_SERVER_HOST=server
      
  postgres-server:
    image: postgres:13-alpine
    volumes:
      - ./zbx_env/var/lib/postgresql/data:/var/lib/postgresql/data:rw
      - ./.ZBX_DB_CA_FILE:/run/secrets/root-ca.pem:ro
      - ./.ZBX_DB_CERT_FILE:/run/secrets/server-cert.pem:ro
      - ./.ZBX_DB_KEY_FILE:/run/secrets/server-key.pem:ro
    environment:
      - POSTGRES_PASSWORD=zabbix
      - POSTGRES_USER=zabbix
      - POSTGRES_DB=zabbixNew
    healthcheck:
      test: ["CMD-SHELL", "pg_isready"]
      interval: 10s
      timeout: 5s
      retries: 5


\end{lstlisting}

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item\textbf{User: }Admin
	\item\textbf{Password: }zabbix
\end{itemize}

\pagebreak

\textbf{DashBoard: }

\vspace{10mm}

\includegraphics[height=9cm]{dashboard.png}

\textbf{Agregar Host: }

\vspace{10mm}
\includegraphics[height=9cm]{crearHost.png}

\pagebreak

\textbf{Agregar Cifrado: }

\vspace{10mm}
\includegraphics[height=9cm]{psk.png}

\section{LOG}
configurar el hostname en \textit{/etc/zabbix/zabbix\_agentd.conf} correctamente y en el servidor web al crear un \textbf{host}.


\vspace{5mm}

\textbf{PC-1}

\vspace{5mm}
\includegraphics[height=9cm]{lodbrokTSL.png}

\vspace{10mm}

\textbf{PC-2}

\vspace{10mm}

\includegraphics[height=9cm]{debian.png}


\vspace{10mm}

\textbf{Para checar:} \href{https://culturalibre.ar/2023/01/11/instalar-zabbix-sobre-docker/}{Configurar Zabbix a Miktotik}

%\begin{enumerate}[noitemsep,nolistsep]
%	\item ¿Qué MATERIA cursa un/a estudiante (PERSONA)?
%	\item ¿Qué docentes (PERSONA) dicta una MATERIA?
%	\item ¿Qué MATERIA rinde un/a estudiante (PERSONA)?
%\end{enumerate}


%\begin{tabular}{|cc|}
%	\hline
%	\textbf{Materia } & 1 – N \\
%	\textbf{alumnos } & 1 – N \\
%	\hline
%\end{tabular}

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[height=2.5cm]{3.png}
%	\caption{relación}
%	\label{fig:ejercico-3}
%\end{figure}

%\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]

%	\item \textbf{rendir\_materia: }aparecen los alumnos y las materias a las cuales se anotaron para rendir.
%	\item \textbf{materia\_docente: }aparecen los docentes y las materias que dictan.
%	\item \textbf{persona\_carrera: }aparecen los alumnos y las carreras que estan estudiando.
%	\item \textbf{materia\_persona: }aparecen los alumnos y las materias que cursan.

%\end{itemize}
%\pagebreak
%\includegraphics[height=9cm]{relaciones.png}

\end{document}
